(有片)與愛滋共存22年 患者剖白：冇愛再好嘅藥都冇用

「廿幾年都唔死，有人話我好堅強，我諗係逆境迫出黎。」張錦雄（Ken）與愛滋共存22年，從世紀絕症捱到醫學奇蹟出現，從備受歧視到今天公開剖白，他是如何走過這些逆境？
記者：蘇汝卿 攝影︰黃文邦 剪接：魏利民

「跟大家吃魚生、打邊爐都沒問題；有時感冒，跟一般人處理一樣，現在只是一個慢性疾病。」自1997年，香港引入雞尾酒療法，愛滋病毒被壓至低於檢測水平，愛滋病不再是絕症。Ken只需要每半年到醫院取藥，一天服藥兩次。22年來，他笑言一起生活的家人也成為養生達人：「因為照顧我，大家都吃得健康，注意運動。」今天說得輕鬆，但當年的他猶如被判死刑。

「病發以為就死」難忘21歲的壽宴
1995年12月， Ken暴瘦至80磅，肺炎入院，證實患上當時的世紀絕症－－愛滋病：「病發以為就死，滴了幾滴眼淚，覺得這樣死掉，爸媽會很難過。」本身是同志，Ken坦言發病前有六七段關係，相信因一次不安全性行為染病。當刻Ken只告知姐姐、妹妹和好友，而自己則只有一個小小的願望－－捱到下個月出院，慶祝可能是最後一次的生日。21歲那年，抱著生離死別的心情辦「壽宴」，Ken記憶猶新：「我在酒樓擺了三圍，想答謝家人和朋友在我最艱難時候給予的支持。我記得大家吃飯時，神情很沉重。」

病發一年終剖白 獲父母無條件接納
之後一年， Ken在家養病，不時進出醫院，父母一直以為是肺炎。「護士說大部分病人至死都不跟家人說，你可考慮趁自己清醒，跟父母說。」於是，他決定讓父母知道真相：「自己講不出口，就拜託護士長說。」Ken記得當晚，故意很晚才回家，在家門已聽到媽媽的哭聲，卻想不到父母有這樣的反應：「爸爸說『天跌下來，當被蓋，好好服藥！』」而媽媽哭著說願意用自己的命跟兒子交換。Ken捱到1997年，見到曙光－－香港引入何大一發明的雞尾酒療法。死過翻生，他表示當年真正救回他的不是藥；他引用年前廣告的一句：「沒有愛，有再好的藥也沒用。」

不怕「篤眼篤鼻」分享經歷
「當年最難聽是『愛滋基魔』，愛滋就想到同性戀、魔鬼，很恐怖。」病情穩定之後，Ken投身關懷愛滋病活動：「一開始是跟陌生學生分享，發覺別人未必很怕或歧視你，他們只是沒機會接觸和了解。」Ken慢慢走出來，近年甚至到各地公開分享自己經歷：「因為站出來，真的篤眼篤鼻，你們才不得不了解和認識，我們其實跟普通人一樣。」去年，Ken和男友更接受電視台訪問，怎料節目出街後，竟令不是感染者的男友變得生人勿近：「同事跟他保持距離，跟他接觸時，突然會有人戴手套。」面對誤解，Ken一笑置之：「我們一起已七年，這麼親密也沒被感染，其他人還有甚麼好怕。」多年前醫學界早已證實，愛滋病不會透過一般正常社交傳染，但大眾是否理解又是另一回事。

「現在香港社會的確進步了，但仍未完全消除歧視。」現在他仍看到不少病友，因為家人嫌棄和社會壓力，最終抑鬱自殺。而歧視存在，社會亦要付上代價－－每年香港仍有近七百個新增個案。「因為被歧視，那些人便不會主動檢查。於是大家以為這個病離我好遠，未必懂得好好保護自己。」

與愛滋病共渡了22個生日，Ken不但活得健康，更活得光明自在：「由否定到慢慢認同自己，現在還能幫其他人，令他們也可接受自己，這過程很有意義，很開心。」Ken最希望香港社會亦懂得與愛滋病患者共存。

magic johnson 死左先算啦

死基佬